\documentclass[bigger]{beamer}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{calc,amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{nameref}
\usepackage[sfdefault]{roboto}
\usepackage[LGR,T1]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[style=authoryear-icomp, backend=biber]{biblatex}
\usepackage{array,supertabular,hhline}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{marvosym}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[numberedsection=nameref]{glossaries}
\usepackage{hyperxmp}

\longnewglossaryentry{forschungsdaten}{ name=Forschungsdaten}{Forschungsdaten im Sinne dieser Richtlinie sind digitale Daten, die
    durch wissenschaftliche Quellenforschungen, Experimente, Messungen,
    Simulationen, Erhebungen, oder Befragungen entstehen, entwickelt oder
    ausgewertet werden. Sie umfassen strukturierte Massendaten sowie unstrukturierte
    Daten unterschiedlichsten Formats und Inhalts, so auch Prozessdaten wie
    Bearbeitungsschritte, in einem Forschungsvorhaben entwickelte Algorithmen und
    Programme oder digitalisierte Schriften, Bilder oder
    Filme\footcite[S.16]{BaWue-MWFK2014}. Selbst nicht-schlüssige Ergebnisse und
    Untersuchungen sind zu dokumentieren\footcite[S.13]{mpg2021}.}

\newacronym[description={Das Forschungsdatenmanagement umfasst alle – über die Forschungstätigkeit im engeren Sinne hinaus auch organisationsbezogenen – Maßnahmen, die
getroffen werden müssen, um qualitätsvolle Daten zu gewinnen, um die gute wissenschaftliche Praxis im Datenlebenszyklus
einzuhalten. Wesentliche Ziele hierbei sind die Ergebnisse reproduzierbar und Daten zur Nachnutzung verfügbar zu machen
und um ggf. bestehenden Dokumentationsverpflichtungen Rechnung zu tragen.
}]{fdm}{FDM}{Forschungsdatenmanagement}

\longnewglossaryentry{repo}{name=Repositorium}{Ein Repositorium ist eine Datenbank bzw. ein Datenarchiv zur Speicherung und Publikation von digitalen Forschungsdaten.
Deren primärer Zweck ist es Forschungsdaten für einen langen, ggf. definierten Zeitraum aufzubewahren sowie verfügbar,
zitierbar und nachnutzbar zu halten. Durch ein entsprechendes Rechte- und Lizenzmanagement können verschiedene
Zugriffsstufen auf die Forschungsdaten (z. B. projektintern, projektübergreifend und öffentlich) geregelt sowie deren
Zugriffs- und Nutzungsbedingungen festgelegt werden.
}

\longnewglossaryentry{metadaten}{name=Metadaten}{Metadaten bezeichnen alle zusätzlichen Informationen, die zur Interpretation der eigentlichen Daten, z.B.
Forschungsdaten, notwendig oder sinnvoll sind und die eine (automatische) Verarbeitung der Forschungsdaten durch
technische Systeme ermöglichen. Metadaten werden daher oft als „Daten über Daten“ bezeichnet und dienen dazu, die
unterschiedlichen Informationen zu digitalen Objekten zu kategorisieren und zu charakterisieren: Technische Metadaten
beinhalten z.B. Angaben zu Datenvolumen und Datenformat und sind für eine nachhaltige Datenspeicherung von zentraler
Bedeutung. Deskriptive Metadaten (auch beschreibende oder Content-Metadaten genannt) geben Auskunft über die in
digitalen Objekten enthaltenen (z.B. wissenschaftlichen) Informationen und entscheiden damit über deren Auffindbarkeit,
Referenzierbarkeit und Nachnutzbarkeit. Damit bspw. Messdaten interpretierbar und damit nachnutzbar sind, ist die
vollständige und korrekte Angabe der jeweils verwendeten Einheit unabdingbar. Sinnvoll sind auch beschreibende
Erläuterungen (etwa in Form einer Zusammenfassung „Abstract“), die zusammen mit den Forschungsdaten aufbewahrt werden.
Dazu zählen auch Hinweise auf Nutzungsrechte, eingesetztes Equipment, verwendete Standards, wenn keine dazugehörige
Publikation vorhanden ist.
}

\newacronym[description={Die „Persistent Identifier“ dienen der eindeutigen und dauerhaften Adressierung von digitalen Ressourcen. Im Gegensatz
zu herkömmlichen Web-URLs unterscheiden sie zwischen Identifizierung und Adresse einer Ressource. Mit Hilfe eines
Resolving-Mechanismus kann so sichergestellt werden, dass auf eine Ressource auch noch zugegriffen werden kann, wenn
sich ihr physikalischer Speicherort verändert hat.
Der \gls{doi} ist einer der bekanntesten PIDs}]{pid}{PID}{Persistenter Identifikator}

\newacronym[description={Vorwiegend zur persistenten Identifizierung von digitalisierten wissenschaftlichen Druckerzeugnissen (Artikel, Bücher, Buchkapitel, ...) aber auch von Datensätzen und Software eingesetzter \gls{pid}}]{doi}{DOI}{Digital Object Identifier}

\longnewglossaryentry{omero}{name=OMERO}{Das \gls{mpieb} stellt zur Verwaltung von Bilddaten das Datenbanksystem OMERO  (Open Microscopy Environment Remote Objects) als zentralen Dienst allen Institutsangehörigen
zur Verfügung. In OMERO werden Bilddaten in einer hierarchischen Ordnerstruktur bestehend aus Projekten und Datensätzen
abgelegt sowie Personen und Gruppen zugeordnet. OMERO verfügt über ein umfangreiches Metadatenverwaltungs- und
Annotationssystem. Projekte, Datensätze und einzelne Bilddateien werden mit Tags und Key-Value Paaren annotiert. Dabei
werden die Schlüsselwörter (“key”) aus einem vordefinierten, kontrollierten Vokabular ausgewählt, welche generisch für
das \gls{mpieb} oder gruppenspezifisch definiert sind.

OMERO ist mit der zentralen Nutzerverwaltung des \gls{mpieb} verknüpft. Ein Nutzender kann daher einer oder verschiedener
Nutzergruppen angehören. Für jede Nutzergruppe werden Gruppenzugriffsrechte entsprechend der Bedürfnisse der
Arbeitsgruppe festgelegt, die die Zugriffsrechte der Gruppenmitglieder auf die eigenen Bilddaten und \ anderer
Gruppenmitglieder definiert. So kann eine Forschungsgruppe für sich vereinbaren, ob alle Gruppenmitglieder alle Bilder
der anderen Mitglieder einsehen und/oder annotieren und/ oder editieren dürfen. Standardmäßig dürfen Mitglieder
derselben Gruppe die Bilddaten anderer Mitglieder einsehen und annotieren. Änderungen der Zugriffsrechte für einzelne
Nutzende oder Nutzergruppen können nur von den zentralen Diensten Scientific IT und Scientific Computing vorgenommen
werden.
Die zentralen Dienste bieten regelmäßige Schulungen zum Umgang mit OMERO an.

Am \gls{mpieb} unter \url{https://ome.evolbio.mpg.de} verfügbar
}

\longnewglossaryentry{openbis}{name=openBIS}{
OpenBIS ist ein als zentraler Dienst allen Angehörigen des \gls{mpieb} angebotenes Datenmanagement System, das die Funktionen
eines \gls{eln} und Laborinformations-Management Systems \gls{lims} vereinigt. \ Alle Nutzende haben
standardmäßig Zugriff auf den eigenen Bereich (“Space”) und das Laborinventar der jeweiligen Gruppe. Im Nutzerbereich
können die Nutzenden ihre Daten in Experimente, Kollektionen und vordefinierte Objekte strukturieren, sowie Laborbücher
zur Dokumentation betreiben.

Die Nutzerverwaltung ist an das zentrale Nutzerverzeichnis (“Active Directory”) angeschlossen. Zusätzlich können
einzelnen Nutzenden und Nutzergruppen definierte Rollen zugewiesen werden, die Ihnen in definierten Bereichen des
Systems über die normalen Nutzerrechte hinausgehende Rechte einräumen. Diese Rollen unterteilen sich in Observer, User,
Poweruser und Administrator und werden jeweils für eine Gruppe, einen Bereich, ein Experiment, oder eine Kollektion
vergeben. So können z.B. einem Gruppenmitglied für dessen Gruppe Administratorrechte eingeräumt werden, mittels derer
dieses Mitglied in allen Bereichen der Gruppe die verschiedenen Objekte einsehen und editieren darf, sowie die
Zugriffsrechte anderer Gruppenmitglieder bestimmen kann. Initial müssen Rollen von den zentralen Diensten Scientific IT
oder Scientific Computing vergeben werden.

Am \gls{mpieb} unter \url{https://evolbis2.evolbio.mpg.de/openbis/webapp/eln-lims} verfügbar
}

\newacronym{eln}{ELN}{Elektronisches Labornotizbuch}
\newacronym{lims}{LIMS}{Laborinformationsmanagementsystem}
\newacronym{mpieb}{MPI}{Max-Planck-Institut für Evolutionsbiologie}
\newacronym[description={Der Begriff ``Gute Wissenschaftliche Praxis''
  bezeichnet einen Verhaltenskodex für wissenschaftliches Personal und
  wissenschaftliches Arbeiten im Allgemeinen. Dazu gehören unter anderen 
  das Veröffentlichen erzielter Ergebnisse und der zugrundeliegenden
  Daten, das vollständige Zitieren aller Quellen und verwendeter Materialien,
  das Unterlassen von Datenmanipulation und anderer Täuschungen,  das Einräumen von Interessenkonflikten und andere Verhaltensregeln, die
  Bedingung sind für einen fairen und kollegialen wissenschaftlichen Wettbewerb
  um Anerkennung, Positionen und Renomme und die die Basis
  bilden für das Vertrauen des Wissenschaftlichen Personals untereinander
  als auch der allgemeinen Öffentlichkeit in die Wissenschaft. Viele
  Wissenschaftsorganisationen haben Regeln zur GWP aufgestellt und Verfahren
  entwickelt, wie Verstöße gegen diese behandelt und geahndet werden. Siehe etwa
  die Regeln zur GWP der \gls{mpg}\footcite{mpg2021} oder der Leitfaden der \gls{dfg}\footcite{dfg2022}. Erstere gelten im Rahmen dieses Dokuments als Referenz.}]{gwp}{GWP}{Gute Wissenschaftliche Praxis}
\newacronym{mpg}{MPG}{Max-Planck-Gesellschaft}
\newacronym{dfg}{DFG}{Deutsche Forschungsgemeinschaft}
\newacronym{dmp}{DMP}{Datenmanagementplan}
\newacronym{fdk}{FDK}{Forschungsdatenkoordinationsstelle}
\newacronym{mpgohb}{OHB}{Organisationshandbuch der \gls{mpg}}
\newacronym{fair}{FAIR}{Findable, Accessible, Interoperable, Reusable}
\newacronym{mpdl}{MPDL}{Max--Planck--Digital--Library}

\newglossaryentry{rstudio}{
    name = {RStudio},
    description = {RStudio ist eine integrierte Entwicklungs- und Anwendungsumgebung für die Statistiksprache R und andere Skript- und Programmiersprachen. Innehalb der \gls{mpg} unter \url{https://rstudio.gwdg.de}
    %und am \gls{mpieb} unter \url{https://rstudio.evolbio.mpg.de}
    verfügbar
    }
}
\newglossaryentry{jupyterlab}{
    name = {JupyterLab},
    description={JupyterLab ist eine Entwicklungsumgebung für eine Vielzahl von Programmiersprachen wie z.B. Python, Julia, R und andere. Als webbasierte Anwendung eignet sie sich besonders gut als Benutzerschnittstelle zu Hochleistungsrechnern und sog. Cloud Computing Diensten. Innerhalb der \gls{mpg} unter \url{https://jupyter-cloud.gwdg.de} verfügbar}
}
\newglossaryentry{gitlab}{
    name=GitLab,
    description={GitLab ist ein Webservice unter dem Softwarerepositorien mit Versionskontrolle (git) angelegt werden können und daneben Projektmanagement, Testen, Nachverfolgen von Problemen und Bugs und Dokumentation von Software beinhaltet. Innerhalb der \gls{mpg} unter \url{https://gitlab.gwdg.de}}
}

\newglossaryentry{knime}{
name=KNIME,
description={Webbasierte grafische Oberfläche zur Programmierung von Datenanalyse Workflows, in der einzelne Schritte der Analyse durch grafische Symbole mit Ein- und Ausgängen
symbolisiert werden, die entsprechend des Datenflusses mit den Ein- und Ausgängen anderer
Symbole verknüpft werden}
}

\newacronym{ena}{ENA}{European Nucleotide Archive}
\newacronym{sra}{SRA}{Short Read Archive}
\newacronym{bia}{BIA}{Bioimage Archive}
\newacronym{oa}{OA}{Open Access}
\newacronym{gwdg}{GWDG}{Gesellschaft für Wissenschaftliche Datenverarbeitung Göttingen}
\newacronym[description={Principal Investigator -- Gruppenleiter*in oder in sonstiger Weise leitende*r Wissenschaftler*in}]{pi}{PI}{Projektleiter}

% recent incidents
% must fulfill gsp
% every group must set rules for data management
% we provide systems
% no perfect system but this is what we provide
% umsetzung:
% schulung
% pilotphase
% ablaufplan (verpflichtend)
% innerhalb des rahmens dieser policy geben sich gruppen ihre eigenen regeln
%DMP)
% projektdatenliste vorstellen


\mode<beamer>{\usetheme{Madrid}}
\usetheme{default}
\date{October 12th 2023}
\title{Data Management Policy}
\hypersetup{
  pdfauthor={Carsten Fortmann-Grote},
  pdftitle={Data Management Policy},
  pdfsubject={Presentation to the Kollegium},
  pdfkeywords={Research Data Management, Good Scientific Practise, OpenBIS, OMERO, Repositories, Research Software, edmond, zenodo},
  pdfdate={D:20231012110000Z},
  pdflang={English}
}


\addbibresource{jabref.bib}
\makeglossaries

\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\author[C. Fortmann-Grote]{Carsten Fortmann--Grote,
        Beate Gericke,
        Iben Martinsen,\\
        Kristian Ullrich,
        Derk Wachsmuth
}
% \title{%
%   \begin{center}%
%   \includegraphics[width=11cm, trim=0 0 -1cm 0]{mpieb.png}%
%   \end{center}%
%   \vspace*{3em}
%   Richtlinie zum Umgang mit Forschungsdaten\\[3em]
% }

\begin{document}
\maketitle
\section*{Preliminaries?\label{sec:praeambel}}
\begin{frame}
  \frametitle{Meeting agenda}
  \begin{enumerate}
  \item Presentation ``Data Management Policy'' (Carsten) [20min]
    \item Q\&A [20min]
    \item Discussion on implementation and responsibilities [20min]
    \item Closing
  \end{enumerate}
\end{frame}
%
\begin{frame}{Motivation}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item Several recent cases where data was not accessible
    \item[\MVRightarrow{}] Waste of time and resources, papers retracted
    \item Technical solutions for better data management are in place
    \item[\MVRightarrow{}] Need \textbf{binding policy}, as basis for data management regulations
    \item Proactive initiative by IT, Computing, Library \MVRightarrow{} Policy Draft
    \item Challenge: balance between principles, ideals, and practicability
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Purpose of a Data Management Policy}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item Ensure long term \textbf{availability} of data and \textbf{reproducibility} of research
    \item Mandated by funding agencies, publishers
    \item Bridges between \textbf{Principles of Good Scientific Practice} and
      concrete guidelines for daily work
    \item Provides general guidelines $\Leftrightarrow$ concrete rules of procedure to be
      defined and implemented on group level \MVRightarrow{} \textbf{Data Management
      Plan (DMP)}
    \item Complemented by concrete usage instructions and workflows for
      supported inhouse data management services
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  {Principles}
  \begin{itemize}
    \item Procedures to start and end a research project \MVRightarrow{} Data Management Plan
    \item All \textbf{raw data is deposited and documented in internal databases}
      (OpenBIS, OMERO, GitLab)
    \item Raw data and procedures (code) for \textbf{published results deposited in open repositories}
      \item A centralized \textbf{project data list} 
  \end{itemize}
\end{frame}
% 
\mode<article>{%  
Mit dieser Richtlinie zum \gls{fdm} gibt das \gls{mpieb} ihren Forschenden eine
Orientierung für die Archivierung und nachhaltige Veröffentlichung von
Forschungsdaten an die Hand. Ziel ist es, die Forschung nachvollziehbar,
überprüfbar und reproduzierbar zu gestalten. Um das Potenzial von
Forschungsdaten zur umfassenden Nachnutzung und Verbreitung der Daten und der
aus ihnen gewonnenen Erkenntnisse in der Gesellschaft sicherstellen, muss das
Management, die Sicherung, Aufbewahrung und die langfristige Bereitstellung von
Forschungsdaten nach anerkannten Standards erfolgen und höchsten Anforderungen
genügen. Maßgeblich für diese Standards sind die Regeln zur \glsdisp{gwp}{Guten
Wissenschaftlichen Praxis (GWP)}\footfullcite{dfg2022,mpg2021}, denen sich die
\gls{mpg} als Institution der Spitzenforschung besonders verpflichtet
sieht\footfullcite[S.13]{mpg2021}.

Das \gls{mpieb} erkennt dabei den Wert des Datenaustausches für die
Bekanntmachung von Forschungsarbeiten und Veröffentlichungen an. Nur mit
korrekten, gut dokumentierten und leicht auffindbaren Forschungsdaten sind
Prozesse zur Überprüfung und Validierung der Forschungsergebnisse möglich.
Unsere Richtlinien leiten dabei konkrete Handlungsempfehlungen aus den Regeln
zur \gls{gwp} unter Beachtung der geltenden Gesetze und anderer Richtlinien.
Alle Mitglieder und Angehörigen des \gls{mpieb} sind aufgefordert, die in ihrer
wissenschaftlichen Tätigkeit entstehenden Forschungsdaten gemäß den im
jeweiligen Fachgebiet etablierten Regelungen und Standards und den hier
genannten Richtlinien zu verarbeiten.

Im Rahmen dieser Richtlinie gelten die
Definitionen gemäß Glossar~(S.\pageref{main}ff). Als Grundlage für diese Richtlinie
wurde das ``Forschungsdaten Policy Kit''\footfullcite{Hiemenz2018} der TU Berlin verwendet.
}

\section{Geltungsbereich\label{sec:geltungsbereich}}

\mode<article>{%
Die vorliegende Richtlinie gilt für alle am Institut im wissenschaftlichen
Bereich tätigen Personen (z. B. das Kollegium, Forschungsgruppenleitende,
Postdocs, Doktoranden, technisches Personal, Auszubildende, Teilnehmende an
einem Praktikum etc.). Das Forschungsdatenmanagement erfolgt in Übereinstimmung
mit den geltenden Gesetzen, insbesondere den Gesetzen zum Schutz von Personen
und geistigem Eigentum (Urheberrecht) sowie den Bestimmungen der Satzung des
\gls{mpieb}, der \gls{mpg} und der Institutsordnung und vorbehaltlich spezieller
Forschungsfinanzierungsvereinbarungen mit Dritten. Falls die konkrete Forschung
durch Dritte gefördert wird und der zugrundeliegende Fördervertrag besondere
Bestimmungen zum Forschungsdatenmanagement enthält, haben diese besonderen
Bestimmungen Vorrang. Im Einklang\footfullcite[S.21]{mpg2021} mit den Regeln für
Gute Wissenschaftliche Praxis wird festgelegt, dass im Rahmen von
Forschungskollaborationen diese Richtlinien gelten, soweit die anderen
Beteiligten keine gleichwertigen oder strengeren Vorgaben treffen. Werden im
Rahmen von Forschungsprojekten eigene Richtlinien entwickelt, die über
gleichwertige oder strengere Vorgaben verfügen, haben jene Vorrang vor dieser
Richtlinie.
}
%
\section{Rechtliche Aspekte\label{sec:rechtliche_aspekte}}
\mode<article>{%
Die Inhaberschaft von Nutzungsrechten wird in den Arbeitsverträgen zwischen den
Forschenden und dem \gls{mpieb} bzw. in gesonderten Vereinbarungen mit den
Forschenden geregelt. Die Inhaberschaft von Nutzungsrechten kann auch durch
andere Vereinbarungen (Förderverträge, Zuwendungsvereinbarungen,
Konsortialverträge) definiert werden, das gilt vor allem auch bei Kooperationen
mit anderen Institutionen oder wissenschaftlichen Gästen. Bei einer Übertragung
von Nachnutzungs- oder Veröffentlichungsrechten soll darauf geachtet werden,
dass die Daten mindestens für wissenschaftliche Zwecke frei verfügbar bleiben.

Zum bereits genannten Urheberrecht ist festzuhalten, das dieses generell nicht
eine Idee schützt, sondern nur das durch die persönliche geistige Schöpfung
entstandene Werk~\footfullcite[Beim Urheber muss es sich um eine natürliche Person
handeln]{urhg2023}\footfullcite{bmj1966}.

Ob Forschungsdaten dem Schutz des Urheberrechtsgesetzes unterliegen, ist davon
abhängig, ob entweder die Anforderungen an die geistige Schöpfungshöhe oder die
Voraussetzungen des Datenbankurheberrechts erfüllt werden. Für Daten, die
Grundlage von schutzfähigem geistigem Eigentum sind, gilt grundsätzlich die
Verpflichtung zur Einreichung einer Erfindungsmeldung gemäß
\footfullcite[\textsection\textsection 5, 42 Nr.
2]{bmj2002a}\footfullcite{UFreiburg2023}. Besondere Regelungen dazu finden sich im
\gls{mpgohb} \footfullcite[Kap. IX.1: Beteiligungen; Großprojekte]{ohb} sowie in den Hinweisen für Verantwortliches
Handeln\footfullcite[S.30-33]{mpg2022}.

Daten sind persönlich zu kennzeichnen und unter dem Namen der verantwortlichen
oder einer vom \gls{mpieb} benannten Person abzulegen. Personenbezogene Daten
sind im Einklang mit geltenden Rechtsvorschriften zu verarbeiten und zu
verwenden. Vor der Erhebung von personenbezogenen Daten ist die
Datenschutzkoordinationsstelle des \gls{mpieb} zu informieren, um die
rechtssichere Verarbeitung der Daten zu gewährleisten und die vorgegebenen
Löschfristen sicher zu stellen.
}

\begin{frame}
  \frametitle{What's in the Data Management Policy}
  \begin{itemize}
  \item Scope and legal context: Who's affected, legal and ethical framework
  \item \textbf{Handling of research data during project phases}
   \item \textbf{Research Data Management Plans}
  \item Research Software
  \item Responsibilities: Individuals, Institute
  \item \textbf{Research Data Coordination}
  \item \textbf{Template project data list}
  \end{itemize}
  \only<2->{%
  \begin{block}{What is a Project}
    \begin{itemize}
    \item Research groups
    \item PhD/PostDoc projects
    \item Collaborations, networks
    \end{itemize}
  \end{block}
}
\end{frame}
%
\section[Umgang mit Forschungsdaten]{Umgang mit Forschungsdaten\label{umgang_mit_forschungsdaten}}
\begin{frame}
  \frametitle{Project phases}
  \begin{block}{}
    \begin{enumerate}
    \item Project preparation
    \item Running project
    \item Publication
    \item Closing of project
    \item Archiving
    \item Provision for data reuse
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Data management workflow}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{data_flowchart.pdf}
  \label{fig:fdm_flowchart}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Procedures for projects}
  \begin{block}{Before project starts}
    \begin{itemize}
    \item DMP template generation via \url{https://rdmo.mpdl.mpg.de}
      \begin{itemize}
      \item What kinds of data?
      \item How much data?
      \item How will it be stored?
      \item Who has access?
      \item How will it be processed?
      \item How will it be published?
      \item Data protection requirements?
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Procedures for projects}
  \begin{block}{During the project}
    \begin{itemize}
    \item Documentation of data collection, data analysis \MVRightarrow{} (E)LN
    \item Data Backup \& Storage
    \item Ingestion of research data into internal data repositories OpenBIS, OMERO
    \item Metadata attribution
    \item Develop and document standardized procedures for data analysis.
    \item Utilize provided compute environments supporting documentation and
      version control (\gls{rstudio}, \gls{jupyterlab}, \gls{gitlab}, \gls{knime})
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Procedures for projects}
  \begin{block}{Publication of results and data}
    \begin{itemize}
    \item Deposit primary data in public data repository (potentially with
      embargo period)
    \item $\MVRightArrow$ creates PID
    \item Add PID to internal data record's metadata
    \item Notify library
    \item Library checks data records \MVRightarrow{} Project data list
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Procedures for projects}
  \begin{block}{Closing the project}
    \begin{itemize}
    \item Finalize metadata annotation
    \item Transfer data to sustainable (open) file formats
    \item Consolidate data on sustainable storage media
    \item PI finalizes project data list
    \item Library, Research Data Coordinator checks completeness and correctness
    \item Archive data, cross link to previous storage location
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Provision for reuse} 
    \begin{itemize}
    \item Ensure long term accessibility and citability
    \item Clarify legal aspects (personality rights, data protection)
    \item Take into account embargo periods
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\mode<article>{%
Der Umgang mit Forschungsdaten ist in Abb.~\ref{fig:fdm_flowchart} übersichtsmäßig
dargestellt. Bereits während des Forschungsprozesses, in dem in iterativer Weise
Daten erhoben und analysiert werden, sollen diese Daten in die internen
Repositorien eingepflegt werden. Die Speicherung der Daten im zentralen Speicher
(``Storage'') ist dabei bereits gegeben, da die Heimatverzeichnisse und die
Verzeichnisse zum Teilen der Daten (``mpistaff'') auf dem zentralen
Datenspeicher liegen. Speicherung auf lokalen Festplatten der
Arbeitsplatzrechner sollte nur während der aktiven Arbeit an bzw. mit den Daten
erfolgen und auch dann nur, wenn etwaige Latenzen beim Datenlesen und -schreiben
den Arbeitsablauf signifikant stören. In diesem Fall ist ein regelmäßiges Backup
der lokalen Festplatte unbedingt erforderlich. Im Fall eines Datenverlustes ist
sonst keine Wiederherstellung möglich.

Spätestens nach erfolgter Publikation der aus einem Datensatz erhobenen
Resultate, sollen alle Rohdaten extern veröffentlicht werden. Dabei wird ein
\gls{pid} erzeugt, der in der Publikation zur Referenzierung der Daten benutzt
werden sollte. Diese \gls{pid} muss auch in die Metadaten des intern abgelegten
Datensatzes eingepflegt werden. Die Bibliothek pflegt die Veröffentlichung in
die Publikationsdatenbank ``PuRe'' ein, mitsamt den referenzierten \glspl{pid}.
Dabei werden die Korrektheit der Datenreferenzen überprüft. Die Ergebnisse
dieser Prüfung werden in eine Checkliste gemäß
Anhang~\ref{sec:mustercheckliste_zum_projektende} eingetragen.

Dieser Ablauf schafft die Voraussetzungen dafür, dass die Forschungsdaten
auffindbar, verfügbar, interpretierbar, und letztlich wiederverwendbar sind,
mithin den FAIR Prinzipien genügen. Sie können sowohl von den internen
Repositorien als auch von den externen Repositorien direkt wieder in den
Forschungsprozess eingespeist werden.

Im folgenden werden die einzelnen Projektphasen\footfullcite{boeker2023} im
Hinblick auf die jeweils erforderlichen Schritte im Forschungsdatenmanagement
dargestellt.
}

\mode<article>{%
Vor oder zu Beginn eines Projekts ist ein \gls{dmp} zu erstellen. Ein solcher
wird auch zunehmend seitens der Förderorganisationen von Projektnehmern
eingefordert. Zugleich verlangen diese von wissenschaftlichen Institutionen,
dass sie sich auf die Erfordernisse eines nachhaltigen Datenmanagements
einstellen. Ein \gls{dmp} zu Beginn eines Projekts oder einer Forschungsarbeit
ist geeignet, die zu nutzenden und zu generierenden Daten sowie die notwendigen
Dokumentationen, Metadaten und Standards zu beschreiben, mögliche rechtliche
Einschränkungen (z. B. Datenschutz) rechtzeitig zu benennen und benötigte
Speicherressourcen einzuplanen. Gleichzeitig werden Kriterien festgelegt, welche
Daten Externen in welcher Form verfügbar gemacht werden und wie langfristig die
Daten zu sichern sind. Auf der Organisationsebene müssen forschende
Einrichtungen (z. B. Hochschulen) den Zugang zu entsprechenden
Infrastrukturdiensten innerhalb der Einrichtung (z. B. durch Auf- und Ausbau
passender Kapazitäten) oder in Zusammenarbeit mit externen Partnern (durch
Kooperationsverträge etc.) sichern. Ebenfalls ist im \gls{dmp} ein Prozess zu
definieren, der sicherstellt, dass die Projektverantwortlichen und ggf. die
Abteilungsleitung vor der Veröffentlichung von Forschungsdaten kontaktiert
werden und später über die erfolgte Veröffentlichung informiert werden. Die Leitungen
der Abteilungen und Forschungsgruppen legen in diesem Prozess zusammen mit den
Forschenden innerhalb des rechtlichen Rahmens fest, zu welchem Zeitpunkt
Forschungsdaten öffentlich zugänglich gemacht werden. Das im \gls{dmp}
dargelegte Datenmanagement ist so zu gestalten, dass Forschungsdaten
vollständig, unverfälscht und zuverlässig aufbewahrt werden. Die Integrität der
Forschungsdaten muss zu jedem Zeitpunkt gewährleistet sein. Die
FAIR--Prinzipien\footnote{\gls{fair}}\footfullcite{Wilkinson2016} dienen
dabei als Orientierungsmasstab um die Daten identifizierbar, auffindbar,
verfügbar, nachnutzbar und interoperabel aufzubewahren. Desweiteren sollen die
Software- und Datenzitationsprinzipien (Data Citation
Principles)\footfullcite{datacite2014} eingehalten werden.

Im \gls{dmp} sind die Forschungsdaten nach ihrem Schutzbedarf zu beurteilen. Vor
allem bei der Erfassung von personenbezogenen Daten\footfullcite[Kapitel 2.6
``Forschung mit personenbezogenen Daten'', ab S. 16]{mpg2021} muss die
Datenschutzkoordinationsstelle des \gls{mpieb} hinzugezogen werden. Ebenfalls
ist im \gls{dmp} eine Strategie zur Datensicherung etwa durch regelmäßiges
Erstellen von Sicherungskopien („Backups“) darzulegen. Zur Erstellung des
\gls{dmp} kann das von der \gls{mpdl}
bereitgestellte\footnote{\url{https://rdm.mpdl.mpg.de/mpdl-services/rdmo-for-mpg/}}
Onlineformular benutzt werden.
}

\subsection{Während des Projektes\label{sec:waehrend_des_projekts}}

\mode<article>{
Forschungsdaten bilden die Grundlage der Forschungsarbeit am Institut und sollen
daher verpflichtend bereits während des Forschungsprozesses in den vom Institut
bereitgestellten internen Datenbanken
\gls{omero}\footnote{\url{https://ome.evolbio.mpg.de}}\footfullcite{Allan2012} und
\gls{openbis}\footnote{\url{https://evolbis2.evolbio.mpg.de/openbis/webapp/eln-lims}}\footfullcite{Barillari2015}
gespeichert und/oder referenziert werden. Dies betrifft alle Rohdaten,
unabhängig von daraus gewonnenen Erkenntnissen und Publikationen. Beim
Einpflegen der Forschungsdaten in die Datenbanken werden diese somit schon
während des Forschungsprozesses mit beschreibenden Metadaten verknüpft. Für das
Format der Daten und Metadaten sind bevorzugt freie und offene
Dateiformate\footnote{Weitere Empfehlungen unter
\url{https://rdm.mpdl.mpg.de/before-research/file-formats/}} zu wählen, um die
Interoperabilität zu erleichtern und eine langfristige Lesbarkeit zu
gewährleisten. Die genannten Datenbanken führen die Konvertierung in solche
Dateiformate in vielen Fällen automatisch durch. Daten, die in den Datenbanken
abgelegt sind, lassen sich bequem aus kollaborativen Analyseumbegungen wie z.B.
\gls{rstudio} oder \gls{jupyterlab} heraus auslesen. Dadurch werden das
Duplizieren von Daten sowie Uneindeutigkeiten der Provenienz bei der
Datenanalyse vermieden.
}

\subsection{Nach Projektende\label{sec:nach_projektende}}
\mode<article>{%
Die Speicherung und Archivierung der digitalen Forschungsdaten erfolgt in der IT
Infrastruktur des Instituts oder in anerkannten nationalen oder internationalen
Archiven. Eine Datenspeicherung bei anderen externen Anbietern, aufgrund von
Vorgaben durch Drittmittelgeber, bleibt hiervon unberührt. Als
Minimalanforderung der Verfügbarmachung – zumindest für Institutsangehörige –
gilt die Speicherung auf den internen, vertraulichen Speicherdiensten
(\gls{omero}, \gls{openbis}).
}

\subsection{Veröffentlichung\label{sec:veroeffentlichung}}
%
\mode<article>{
Im Einklang mit den \gls{fair}--Prinzipien sollten soweit möglich und
praktikabel alle am \gls{mpieb} erzeugten Forschungsdaten in zitierbarer Form
und im \gls{oa} Verfahren zur Verfügung gestellt werden. Dies gilt nicht, wenn
Rechte am geistigen Eigentum, Datenschutzrechte, gesetzliche Vorgaben,
Vertraulichkeits- oder Geheimhaltungsbelange, ethische Aspekte oder Rechte
Dritter dem entgegenstehen. In diesen Fällen sind hierzu äquivalente
Archivierungslösungen umzusetzen. Falls Forschungsergebnisse, die auf bestimmten
Daten beruhen, noch nicht veröffentlicht sind, kann die Verfügbarmachung der
Daten bis zum Zeitpunkt der Veröffentlichung der Forschungsergebnisse verschoben
werden. Solche Daten sollen aber in jedem Fall in den internen Datenbanken
abgelegt sein um ein Mindestmaß an Nachvollziehbarkeit des
Datenentstehungsprozesses zu gewährleisten.

Es muss garantiert werden, dass Zitationsregeln beachtet werden und Auflagen
bezüglich der Veröffentlichung und Verwendung eingehalten werden. Die Herkunft
wiederverwendeter Daten ist dadurch eindeutig nachvollziehbar und die
entsprechende Quelle wird honoriert.

Datensätze, die Grundlage von Publikationen sind, sind auf dem von der \gls{mpg}
bereitgestellten öffentlichen Repositorium
Edmond\footnote{\url{https://edmond.mpdl.mpg.de}} abzulegen. Edmond vergibt
automatisch eine \gls{doi} für jeden angelegten Datensatz. Alternativ können
auch im jeweiligen Fachgebiet etablierte öffentliche Repositorien mit \gls{pid}
dafür genutzt werden (z.B. Zenodo\footnote{\url{https://zenodo.org}},
Figshare\footnote{\url{https://figshare.com}},
\gls{ena}\footnote{\url{https://www.ebi.ac.uk/ena}},
\gls{sra}\footnote{\url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/sra}},
\gls{bia}\footnote{\url{https://www.ebi.ac.uk/bioimage-archive}}). Eine
Auflistung weiterer wissenschaftlicher Datenrepositorien befindet sich unter
\url{https://www.re3data.org}.

Es wird dringend empfohlen, die zentralen Dienste des \gls{mpieb} (Scientific
IT, Scientific Computing, Bibliothek) vor der Veröffentlichung von Daten zu
kontaktieren, um den am besten geeigneten Dienst auszuwählen. Je nach Dienst
sollte der Upload von den zentralen Diensten gestartet werden oder es muss das
\gls{mpieb} als Herkunftsorganisation kenntlich gemacht werden (z.B. durch
Auswahl der „\gls{mpieb} for Evolutionary Biology Community“ bei Zenodo oder des
ROR ID in Edmond\footnote{Die ROR ID des Max--Planck--Instituts für
Evolutionsbiologie lautet 0534re684, die URL lautet
\url{https://ror.org/0534re684}.}). Ferner empfehlen wir das fortlaufende
Einpflegen von Publikationen und zugehörigen Datensätzen in einer Tabelle gemäß
Anhang~\ref{sec:mustercheckliste_zum_projektende}. Diese Tabelle ist Bestandteil von
\gls{openbis} und kann dort gepflegt werden.

Wie üblich, werden erfolgte Publikationen der Institutsbibliothek gemeldet.
Zur Sicherung der Nachnutzung (siehe folgender
Abschnitt~\ref{sec:vorhaltung_zur_nachnutzung}) überprüft die Bibliothek daraufhin, ob und wo die der Veröffentlichung
zugrundeliegenden Daten intern abgespeichert sind, ob und wie dies dokumentiert
ist, sowie ggf. die Verfügbarkeit der referenzierten öffentlichen Datensätze.
Bei Feststellung von Mängeln in der Datenvorhaltung oder Dokumentation werden
Nachbesserungen von den korrespondierenden Autoren bzw. der Projektleitung eingefordert.
}
%
\subsection{Vorhaltung zur Nachnutzung\label{sec:vorhaltung_zur_nachnutzung}}

\mode<article>{
Forschungsdaten und -unterlagen sind so lange aufzubewahren und zugänglich zu halten, wie es gemäß den Rechten am
geistigen Eigentum oder den Auflagen der Forschungsförderer und Drittmittelgeber im Rahmen der anwendbaren gesetzlichen
und vertraglichen Bestimmungen (z.B. EU Auflagen bezüglich der Sammlung persönlicher Daten) oder anderen internen
Richtlinien erforderlich ist. Die Aufbewahrungsfrist\footfullcite[S.22]{dfg2022}\footfullcite[S.13]{dfg2021}
 für Forschungsdaten und
Aufzeichnungen beträgt mindestens zehn Jahre entweder nach Veröffentlichung der Forschungsdaten oder ab
Veröffentlichung der Forschungsergebnisse oder nach Abschluss der jeweiligen Forschungstätigkeit, je nachdem welches
Ereigniss zuletzt eintritt.

Für den Fall, dass Forschungsdaten gelöscht werden sollen, werden diese Maßnahmen nach Ablauf der geforderten
Archivdauer und unter Berücksichtigung aller rechtlichen und ethischen Aspekte durchgeführt. Die Löschung muss
nachvollziehbar sein und von der Forschungsdatenkoordinationsstelle schriftlich dokumentiert werden. Bei der
Entscheidung über Erhalt oder Löschung der Daten müssen die Interessen und vertraglich festgelegten Bestimmungen von
Drittmittelgebern und sonstigen Beteiligten, insbesondere von Mitwirkenden und Kollaborationspartnern, einbezogen
werden. Dabei sind auch die Aspekte der Vertraulichkeit und Sicherheit zu beachten.
Verantwortlich für die Auswahl der zu löschenden Forschungsdaten wie auch die Dokumentation und Durchführung der
Löschung ist die Forschungsdatenkoordinationsstelle. [Person, Abteilung].
}

\subsection{Schulungen und Training zum Forschungsdatenmanagement\label{sec:schulungen_und_training_zum_forschungsdatenmanagement}}
\mode<article>{
Die Methoden des fachspezifischen \gls{fdm} sollen in Lehre und Fortbildung angemessen verankert werden. Dies gilt
insbesondere in forschungsbezogenen Praktika, Projekten und Abschlussarbeiten. Die zentralen Dienste bieten dazu
regelmäßig Schulungen und Informationsveranstaltungen zur praktischen Umsetzung dieser Richtlinien an.
}
\section{Forschungssoftware\label{sec:forschungssoftware}}
\mode<article>{
Es wird der Berliner Erklärung von 2003\footfullcite{mpg2003} der \gls{mpg} und den
allgemeinen Grundsätzen guter wissenschaftlicher Praxis folgend empfohlen, auch Forschungssoftware, die für
wissenschaftliche Publikationen entwickelt wurde, intern als auch öffentlich zugänglich zu machen. Gleichzeitig sollte
Forschungssoftware einer Versionskontrolle unterliegen. Zur Erfüllung dieser Anforderungen wird empfohlen die Software
auf dem \gls{gitlab} Repositorium der GWDG\footnote{\gls{gwdg}\url{https://gitlab.gwdg.de}} abzulegen. Von hier aus kann die Software
sowohl intern (als privates Repositorium) als auch der weltweiten Öffentlichkeit zur Verfügung gestellt werden, wie
dies zumeist von
wissenschaftlichen Verlagen bei Veröffentlichungen gefordert wird. Alternativ können auch Dienste wie
github\footnote{\url{https://github.com}} genutzt werden. Die Software sollte spätestens mit Veröffentlichung der
Forschungsergebnisse, zu denen die Software beigetragen hat, veröffentlicht werden. Entsprechend den Regelungen zu
Forschungsdaten ist die \gls{fdk} (vgl. Abschnitt~\ref{sec:koordination}) über die Veröffentlichung zu informieren. Insbesondere wird die \gls{fdk} eine
Kopie des Repositoriums im \gls{gwdg} \gls{gitlab} anlegen, die die Zuordnung des Softwareprojekts zum \gls{mpieb} sicherstellt.
}

\subsection{Lizenzierung\label{sec:lizenzierung}}
\mode<article>{
Die mit der Veröffentlichung von Daten oder Software einhergehende Lizenz wird entsprechend ausgewählt, um die Nutzung
der Daten nach den \gls{fair}--Prinzipien zu ermöglichen. Für Forschungsdaten werden die CC BY\footfullcite{ccby4}
Lizenzen empfohlen. Für Software sind bevorzugt die BSD3 Lizenz\footfullcite{bsd32001}
oder alternativ die MIT\footfullcite{mit2006}, Apache\footfullcite{apache2},
LGPL\footfullcite{lgpl2008} oder GPL\footfullcite{gpl3} Lizenzen anzuwenden.
Bei Nachnutzung von bereits vorhandenen Daten oder Software ist deren Lizenzierung zu prüfen und entsprechend eine neue
rechtssichere Lizenz unter Berücksichtigung der Abhängigkeiten zu wählen\footnote{Eine Orientierungshilfe bietet
  hierbei \footfullcite{Akhmerov2021}.}. Die Servicestellen IT, Scientific Computing, und Bibliothek beraten bei der Wahl
der Lizenz.
}
\section{Implementation}
% 
\begin{frame}{Implementation}
  \only<1>{%
  \begin{itemize}
  \item Presentation to Directors and PI representative (today)
  \item Collect and address feedback (following days)
  \item Pilot phase with 2-3 research groups
  \item Feedback collection
  \item Address feedback from pilot
  \item Estimate and acquire additional resources (hardware)
  \item Guidelines signed and activated
  \end{itemize}
  }
  \only<2>{%
  \begin{itemize}
  \item Training of all PIs, scientists, staff
  \item Monitor and validate practicability
  \end{itemize}
 }
\end{frame}

\section{Verantwortlichkeiten – Forschende\label{sec:verantwortlichkeiten_forschende}}
\mode<article>{
Die Leitenden eines Forschungsvorhabens sind während der gesamten Dauer für das Management aller entstehenden
Forschungsdaten insbesondere der Einhaltung der vorliegenden Regelungen und Handlungsempfehlungen verantwortlich.

Die Projektverantwortlichen treffen weitere Regelungen für das \gls{fdm} in ihren Projekten, z.B. zu welchem Zeitpunkt und zu
welchen Bedingungen die Forschungsdaten öffentlich zugänglich gemacht werden (siehe Abschnitt „Vor Projektbeginn“
oben). Weiterhin muss vereinbart werden wie mit Forschungsdaten beim Ausscheiden von Mitgliedern der Arbeitsgruppe
verfahren wird, also Regeln über einen Verbleib der Originaldaten am Entstehungsort, Vorkehrungen zur sachgerechten
Weitergabe von Primärdaten und zur Klärung der Zugangsrechte sowie die Möglichkeit, bei Wechsel des Arbeitsplatzes ein
Duplikat der Daten zu erstellen, sofern datenschutzrechtliche Bestimmungen dem nicht entgegenstehen. Ebenfalls müssen
Vorkehrungen zu Nutzungs- und Verwertungsrechten nach Projektende, einschließlich der Zuweisung entsprechender
Lizenzen, als auch die Datenspeicherung und -archivierung geregelt werden.

Studierende und Promovierende sind über den adäquaten Umgang mit Forschungsdaten zu informieren und fachspezifische
Kompetenzen und Standards sind zu vermitteln.
Neue Projekte sollen bei der \gls{fdk} angemeldet werden, damit das \gls{fdm} sichergestellt werden
kann.
}

\section{Verantwortlichkeiten – Institution\label{sec:verantwortlichkeiten_institution}}
\mode<article>{
Das \gls{mpieb} implementiert und unterhält eine Grundausstattung an Forschungsdateninfrastruktur und stellt damit eine
angemessene Aufbewahrung und die technische Verfügbarkeit von digitalen Forschungsdaten sicher. Forschende können damit
Auflagen von Drittmittelgebern und weiteren Rechtsträgern einhalten und ihre in dieser Richtlinie beschriebenen
Verantwortlichkeiten wahrnehmen. Spezifische Anforderungen sind abzustimmen und ggf. zusätzlich zu finanzieren.

Ein institutionelles und langzeitarchivierungsfähiges Forschungsdatenrepositorium zur Aufbewahrung und Publikation, zum
Nachweis und zur Nachnutzung gemäß der von den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern definierten Zugriffsrechte ist
vorhanden. Das \gls{mpieb} kooperiert dazu mit anderen zentralen Institutionen der \gls{mpg} und beteiligt sich an gemeinsamen
Standards und Strukturen.

Das \gls{mpieb} unterstützt mit seinen zentralen Einrichtungen die Forschenden bei der Planung, bei der Erfassung und
Aufbewahrung von Forschungsdaten, bei der Formulierung und Pflege von Standards für den Umgang mit Forschungsdaten
sowie durch entsprechende Schulungs- und Beratungsangebote. Es fördert die Einhaltung der Empfehlungen zur guten
wissenschaftlichen Praxis und stellt dazu Vorlagen für
\gls{dmp}s\footnote{\url{https://rdm.mpdl.mpg.de/mpdl-services/rdmo-for-mpg/}} bereit.
}

%
\section{Fahrplan für Projekte\label{sec:fahrplan_fuer_projekte}}
\subsection{Projektbeginn\label{sec:projektbeginn}}
% \begin{frame}{Start of the project}
%   For the registration of a new project (e.g. formation of a new research group)
%   and creation of a DMP, the following procedure is established:
%   \begin{block}{}
%     \begin{enumerate}
%     \item Meeting Research Data Coordination Officer and Project leader
%       \begin{enumerate}
%       \item Creation of the project in OpenBIS, associate project members
%       \item Creation of a DMP using the question catalogue at \url{https://rdmo.mpdl.mpg.de/}
%       \end{enumerate}
%     \item Project lead fills DMP with available information, assisted by RDC
%     \item Second meeting PI and RDC
%     \item DMP is activated
%     \item DMP gets updated as needed. Changes to the DMP must be approved by
%       both PI and RDC and saved under a new version number.
%     \item New staff members must be instructed on data management according to
%       the DMP and this policy.
%     \end{enumerate}
%   \end{block}
% \end{frame}
\subsection{Projektende\label{sec:projektende}}
\mode<article>{%
Zum Abschluss eines Projekts (z.B. Auflösung der Forschungsgruppe, Ende der Projektförderung) sollen folgende Schritte
durchgeführt werden:
}
%
% \begin{frame}{End of the project}
%   \begin{block}{}
% \begin{enumerate}
%   \item 3 Months prior to project end: PI informs RDC about approaching end of
%     project.
%     \item PI, assisted by RDC and Library, checks completeness and correctness of
%       dataset list according to template.
%     \item Unpublished data is added to dataset list
%     \item 2 weeks before project end: PI and RDC sign the dataset list as being
%       complete and correct.
%     \item RDC checks the dataset list and may request corrections, amendments
% \end{enumerate}
% \end{block}
% \end{frame}

\subsection{Archivierungsphase\label{sec:archivierungsphase}}
% \begin{frame}{Archiving}
%   \begin{block}{}
%     \begin{enumerate}
%     \item RDC coordinates archiving and provision of datasets, initiates
%       metadata annotation
%     \item In case of data being transferred from central storage hard disk to
%       tape archive, a note is left in the original place referring to new
%       location on tape.
%     \item Deletions of data must be documented in a separate document by the RDC.
%     \end{enumerate}
%   \end{block}
% \end{frame}
\begin{frame}{}
  \begin{block}{Data management}%
    \begin{columns}
      \begin{column}{.33\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.8\textwidth, viewport=50 100 300 300, clip]{Datasources_at_MPIEB.pdf}\\[-1ex]
          {\tiny (C) Zeiss}\\
          \textbf{Image data}
          \begin{itemize}
          \item Microscopy
          \item CT, X-ray
          \item Cameras
          \end{itemize}
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
      \end{column}
      \begin{column}{.33\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.8\textwidth, viewport=330 120 550 300, clip]{Datasources_at_MPIEB.pdf}\\[-1ex]
          {\tiny (C) Illumina}\\
          \textbf{Sequence data}
          \begin{itemize}
          \item Inhouse
          \item Offsite
          \end{itemize}
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
      \end{column}
      \begin{column}{.33\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.8\textwidth, viewport=580 130 800 300, clip]{Datasources_at_MPIEB.pdf}\\[-1ex]
          {\tiny (C) IBM}\\
          \textbf{Simulation \& Modeling data}
          \begin{itemize}
          \item Onsite: Wallace, Ada
          \item Offsite: GWDG, MPCDF
          \end{itemize}
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}%
\end{frame}
%
\section{Muster für Datenliste\label{sec:mustercheckliste_zum_projektende}}
\mode<article>{%
This table is available as a digital container in OpenBIS and can be attached to
any project.
}
\begin{frame}{Dataset records in OpenBIS}
  \begin{block}{Example/Template}
    \begin{flushleft}
      \begin{supertabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
        \hline \textbf{Projektname} & \textbf{Projektleitung} &
        \textbf{Veröffentlichung Titel -- \gls{doi}} & \textbf{Name des
          Datensatzes} & \textbf{interner Speicherort/DB:Datenbank ID} &
        \textbf{externe Datenbank:\gls{pid}} & \textbf{FDK/Bib.}\\\hline Sample
        project& P. Lead & Sample title – 10.1000/xyz.123 & WGS 1 &
        openbis:20230705\ldots & SRA:123456 & \\\hline Sample project& P. Lead &
        unveröffentlicht & CT scan 123456 & omero:789 & N/A & \\\hline … & … & …
        & … & … & … & \\\hline … & … & … & … & … & … & \\\hline
      \end{supertabular}
    \end{flushleft}
  \end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
  {Outlook}
  \begin{block}
    {Pilot phase}
    \begin{itemize}
    \item 1-3 research groups implement measures according to this
      policy.
    \item Evaluation after 6 months and adjustments to policy
    \item Signing into action
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
  {}
  \begin{block}
    {Resources}
    \begin{itemize}
    \item OpenBIS server (currently run as virtual machine)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\end{document}
